# Описание

Репозиторий содержит скрипты для осуществления backup'а `MlFlow` развернутого по сценарию 4 описанному в офф. документации ([ссылка](https://mlflow.org/docs/2.3.2/tracking.html#scenario-4-mlflow-with-remote-tracking-server-backend-and-artifact-stores)).

Функции осуществляют бекап:
* базы данных `PostresSQL`, в котором хранится база данных об Ml-экспериментах
* бакета `S3 Minio`, содержащего артефакты Ml-экспериментов

Мы разворачиваем систему микросервисов `MlFlow` (`postgress`, `pgadmin`, `minio`, `mlflow`)
с помощью `docker-compose` согласно описанию в репозитории `emotion_recognize` в разделе `emotion_recognize/Docker` ([ссылка](https://gitlab.com/group_19200719/emotion_recognize/-/tree/master/Docker))

Есть два скрипта для содания backup'ов: 

* `run_create_mlflow_backup.py` (Полный бекап) - создает полный архив текущей базы данных и архив содержимого бакета `S3 Minio`.
  Однако, `S3 Minio` может иметь большой размер, и удобнее вместо полной загрузки его архива, - синхронизировать изменения.

* `run_create_mlflow_inremental_backup.py` (Инкрементальный бекап) - создает полный архив текущей базы данных и папку с содержимым бакета `S3 Minio`.
  При последующих синхронизациях, содержимое папки бакета `S3 Minio` будут обновляться в соответствии с изменением файлов внутри него, - удаленные удаляться, добавленные загрузяться. При этом, файлы без изменений не будут нагружать трафик, как в случае загрузки полного архива содержимого бакета `S3 Minio`.

И один скрипт восстановления из бекапа:
* `run_restore_mlflow_inremental_backup.py` (Инкрементальный бекап) - загрузит бекап базы данных и папку с содержимым бакета `S3 Minio` на ГПУ-сервер и восстановит `MlFlow` из них.

Данные скрипты оформлены в виде процессов (`flow`), а функции выполняющие отдельные задачи в `task` `Prefect`([ссылка](https://www.prefect.io/)).

Использование `Prefect` дает:

* удобное логирование
* удобный веб-интерфейс для отслеживания хода выполнения процессов с детализацией по каждой задаче в реальном времени. Благодаря ему можно анализировать ходы выполнения задач.
* планировщик выполнения задач. Нам важно выполнять бэкапы  с `21:00 до 06:00` для того, чтобы нагружать интернет на Дубовой 6б ночью, когда его особо никто не использует для своей работы. Так же можно выстраивать задачи друг за другом в очереди на исполнение, что так же удобно.
* большое число интеграций в частности с `gmail` для отправления мне письма в случае неудачного создания бэкапа.
* сервер хранения статистики по всем задачам

# Создаем виртуальное окружение poetry со всеми зависимостями

Для отслеживания зависимостей используется `poetry`([ссылка](https://python-poetry.org/)).

Зависимости представлены
 * в `pyproject.toml`
 * в `poetry.lock` для быстрой установки нужной среды

В вашей системе должен быть установлен `python 3.10` и `poetry` ([ссылка на официальную инструкцию по установке poetry](https://python-poetry.org/docs/)).

Чтобы развернуть виртуальную среду со всеми необходимыми зависимостями в корне проекта выполните команду:
```
poetry install
```

Чтобы активировать созданную `poetry` виртуальную среду со всеми необходимыми зависимостями выполним команду:
```
poetry shell
```

Активация среды отобразится в нашем терминале:
```
(backup-mlflow-tasks-py3.10) $ 
```

Далее нужно запустить наш сервер `Prefect` выполнив команду:
```
prefect server start
```

# Задаем переменные окружения в .env файле

Для работы скриптов необходимо указать переменные окружения.

Перечень переменных приведен в `.env_example`.

```
POSTGRES_USER=логин_администратора_postgres
POSTGRES_DB=название_базы_данных_MlFlow
MLFLOW_DOCKER_DIR=путь_к_папке_с_docker-compose.yaml_запускающим_микросервисы_MlFlow
POSTGRES_CONTAINER_NAME=название_контейнера_с_postgres_из_микросервисов_MlFlow
MINIO_DATA=путь_к_папке_хранящей_данные_Minio
MINIO_BACKUP_DIR=путь_к_папке_для_временного_хранения_файлов_бекапов
MINIO_BUCKET_NAME=название_MlFlow_бакета_в_Minio
REMOTE_SERVER=адрес_сервера_с_RAID_массивом
SERVER_FOLDER=путь_к_папке_на_сервера_с_RAID_массивом_где_храняться_бекапы_MLFlow
```

В папке `MLFLOW_DOCKER_DIR` должны располагаться:
* `docker-compose.yaml` запускающий микросервисы `MlFlow`
* `.env` содержащий все необходимые переменные окружения для запуска микросервисов `MlFlow`

# Создание файлов бэкапов для MlFlow

## Полный бекап

Скрипт `run_create_mlflow_backup.py` осуществляет `backup` всех данных `MlFlow` следующим образом:
* создаст временную метку с текущим системным временем (у меня указан часовой пояс  г. Владивостока)
* приостановит `MlFlow` `docker-composed` контейнеры
* запустит `docker-контейнер` с БД `PostgreSQL` от `MlFlow`
* сделает `backup` БД `MlFlow` с помощью этого контейнера
* сделает `backup` всех данных бакета `S3 Minio` в `tar`-архив
* вновь запустит приостановленные ранее `MlFlow` `docker-composed` контейнеры
* выведет в консоль содержимое созданного бекапа:

```
mlflow_backup/2023-06-19_04-03-53_+10_mlflow-bucket.tar.gz
mlflow_backup/2023-06-19_04-03-53_+10_mlflow_db.dump
```

* осуществит загрузку файлов `backup'а` `CVAT` в сетевое хранилище с помощью `rsync`
* удалит из сетевого хранилища предыдущую версию `backup'а`
* удалит файлы `backup'а` с ГПУ-сервера

Поскольку данных процесс занимает продолжительное время лучше запускать его с помощью `tmux`.
Открываем сессию `tmux` и в его терминале выполняем команду:

```
python run_create_cvat_backup.py
```

Ниже приведена диаграммы выполнения задач для данного сценария

![MlFlow_backup](repo_pics/MlFlow_backup.jpg)

## Инкрементальный бекап

Скрипт `run_create_mlflow_inremental_backup.py` осуществляет `backup` всех данных `MlFlow` следующим образом:
* создаст временную метку с текущим системным временем (у меня указан часовой пояс  г. Владивостока)
* приостановит `MlFlow` `docker-composed` контейнеры
* запустит `docker-контейнер` с БД `PostgreSQL` от `MlFlow`
* сделает `backup` БД `MlFlow` с помощью этого контейнера
* скопирует содержимое бакета `S3 Minio` во временную папку и создаст внутри папки бакета текстовый файл с временной меткой создания бекапа
* выведет в консоль содержимое созданного бекапа:

```
mlflow-bucket
mlflow-bucket/2023-06-19_04-16-29_+10.txt
mlflow_backup/2023-06-19_04-03-53_+10_mlflow_db.dump
```

* вновь запустит приостановленные ранее `MlFlow` `docker-composed` контейнеры
* если в сетевом хранилище уже есть папка с содержимым этого бакета `MlFlow`, - скрипт вначале скопирует старый бекап в папку с суффиксом `_previous` для возможности отката на него если дальше что то пойдет не так
* затем синхронизует изменения в папку бакета. 
* если папки бакета нет, - осуществит загрузку папки бакета. Синхронизация осуществляется `rsync`
* скрипт удалит предыдущую версию бекапа из папки с суффиксом `_previous`, - инкрементальное обновление уже произошло в этой папке теперь нет необходимости.
* удалит файлы `backup'а` с ГПУ-сервера

Поскольку данных процесс занимает продолжительное время лучше запускать его с помощью `tmux`.
Открываем сессию `tmux` и в его терминале выполняем команду:

```
run_create_mlflow_inremental_backup.py
```

`mlflow-bucket` - содержимое папки бакета `S3 Minio`.

Ниже приведена диаграммы выполнения задач для данного сценария

![MlFlow_backup_incremental](repo_pics/MlFlow_backup_incremental.jpg)

Сравнивая диаграммы выполнения данных бекапов, видно, что инкрементальный бекап на сетевое хранилище осуществляется значительно быстрее полного. Так же он существенно экономит трафик.

# Восстановление из данных MlFlow из бэкапов

## Инкрементальный бекап

Скрипт `run_restore_mlflow_inremental_backup.py` осуществляет восстановление  всех данных `MlFlow` следующим образом:

* удалит файлы предыдущего `backup'а` с ГПУ-сервера (если они есть)
* скачает на ГПУ сервер файлы `backup'а` из сетевого хранилища
* выведет в консоль содержимое скаченного бекапа:
  
```
mlflow-bucket
mlflow-bucket/2023-06-19_04-16-29_+10.txt
mlflow_backup/2023-06-19_04-03-53_+10_mlflow_db.dump
```

* приостановит `MlFlow` `docker-composed` контейнеры
* запустит `docker-контейнер` с БД `PostgreSQL` от `MlFlow`
* восстановит БД `MlFlow` из `backup'a` 
* восстановит содержимое бакета `S3 Minio` от `MlfLow`
* вновь запустит приостановленные ранее `MlfLow` `docker-composed` контейнеры
* удалит файлы `backup'а` с ГПУ-сервера

Поскольку данных процесс занимает продолжительное время лучше запускать его с помощью `tmux`.
Открываем сессию `tmux` и в его терминале выполняем команду:

```
python run_restore_mlflow_inremental_backup.py
```

Ниже приведена диаграммы выполнения задач для данного сценария:

![restore_MlFlow_from_incremental_backup](repo_pics/restore_MlFlow_from_incremental_backup.jpg)